**屯門海戰**是發生在1521年（[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[正德十六年](../Page/正德_\(明朝\).md "wikilink")）8月下旬至9月間，由時任[廣東海道副使的](../Page/廣東.md "wikilink")[汪鋐](../Page/汪鋐.md "wikilink")，率領[大明](../Page/大明.md "wikilink")[水師在](../Page/水師.md "wikilink")[屯門地區抗擊](../Page/屯門軍鎮.md "wikilink")[佛朗機人](../Page/葡萄牙.md "wikilink")。是[中國首次與歐洲國家武裝商船對抗的戰役](../Page/中國.md "wikilink")，以[明朝的獲勝而告終](../Page/明朝.md "wikilink")。

## 屯門辨析

屯門，今指[香港](../Page/香港.md "wikilink")[屯門區](../Page/屯門區.md "wikilink")。在明代，軍隊設立[屯門軍鎮](../Page/屯門軍鎮.md "wikilink")，屯門地區指的是北起今[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")[南山區](../Page/南山区_\(深圳市\).md "wikilink")（一說至今天的[東莞市](../Page/東莞市.md "wikilink")[石龍一帶](../Page/石龍.md "wikilink")），南至香港[九龍半島沿海大部分](../Page/九龍.md "wikilink")，包括[前海灣](../Page/前海灣.md "wikilink")、[后海灣](../Page/后海灣.md "wikilink")、[伶仃洋等](../Page/伶仃洋.md "wikilink")，屬明代[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[東莞縣](../Page/東莞.md "wikilink")。

「屯門島」，葡萄牙[歷史](../Page/歷史.md "wikilink")[文獻記為](../Page/文獻.md "wikilink")，是葡萄牙人佔據小島後，向當地人詢問當地地名後，給自己佔據的小島起的名字，在中國[典籍中並無此名](../Page/典籍.md "wikilink")。屯門島又叫貿易島。據考證，「屯門島」可能指的是[内伶仃島](../Page/内伶仃島.md "wikilink")，距今深圳南頭約9公里。又或是[大鏟島](../Page/大鏟島.md "wikilink")，在今深圳赤灣西北3海里處，均非常靠近明代的[南頭](../Page/南頭.md "wikilink")。「屯門島」亦有可能是指香港[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")，因為葡萄牙人曾於該島的[大澳建立據點](../Page/大澳.md "wikilink")。該據點猜测就是[番鬼塘](../Page/番鬼塘.md "wikilink")。

「屯門」，指深圳后海灣、内伶仃島及香港[青山一帶](../Page/青山_\(香港\).md "wikilink")，是葡萄牙人侵擾明東莞縣時最初佔據的地方。

## 背景

### 葡萄牙人到達東方

1492年，隨著[新大陆的發現及欧洲](../Page/美洲.md "wikilink")[重商主義的發展](../Page/重商主義.md "wikilink")，一些欧洲君主制國家開始更多的尋求海外[市場](../Page/市場.md "wikilink")。在此間，他們多採取了[海盜式的殖民擴張](../Page/海盜.md "wikilink")。中國當時對西方了解甚少，爲了同[東夷的](../Page/東夷.md "wikilink")[倭寇相區別](../Page/倭寇.md "wikilink")，稱其為[番夷](../Page/番夷.md "wikilink")。

1493年（[明孝宗](../Page/明孝宗.md "wikilink")[弘治六年](../Page/弘治.md "wikilink")），一批番夷侵擾[東莞](../Page/東莞.md "wikilink")[守禦千所的領地](../Page/守禦千所.md "wikilink")（今深圳及香港沿海），東莞守禦千所[千戶](../Page/千戶.md "wikilink")[袁光率兵圍剿](../Page/袁光.md "wikilink")，在[岑子澳與番夷遭遇](../Page/岑子澳.md "wikilink")，戰鬥中中彈身亡。當時並不清楚這些人的[國籍](../Page/國籍.md "wikilink")，從當時的背景來看，他們很可能是葡萄牙人。此後，中國沿海及船隻受到的侵擾越來越多。

1508年（明武宗正德三年），葡萄牙的（Diogo-Lopes de
Sequiera）從[里斯本駛向東方](../Page/里斯本.md "wikilink")，他的任務之一就是奉[葡萄牙皇帝](../Page/葡萄牙國王列表.md "wikilink")[曼紐爾一世的敕令收集中國的情報](../Page/曼努埃尔一世_\(葡萄牙\).md "wikilink")，但行至[滿剌加](../Page/滿剌加.md "wikilink")（今[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[馬六甲](../Page/馬六甲.md "wikilink")），就因爲其強盜行徑遭到當地居民的痛擊而不得不逃離了。1511年8月24日，葡人[阿方索·德·阿布奎在遭到激烈抵抗後侵佔了滿剌加](../Page/阿方索·德·阿布奎.md "wikilink")，滿剌加變成了葡萄牙的中轉站。

### 佔領屯門地區

1514年（明正德九年），葡萄牙殖民主義者[阿爾瓦雷斯率一支葡萄牙船隊到達](../Page/歐維士.md "wikilink")[珠江口沿岸](../Page/珠江.md "wikilink")，要求登陸進行[貿易](../Page/貿易.md "wikilink")，未獲明政府批准，後在水面上與中國商人交易。塞克拉同年再次率領葡萄牙海盜商船直接侵佔“屯門海澳”，並在此修築[工事](../Page/工事.md "wikilink")，設[刑場](../Page/刑場.md "wikilink")，製[火器](../Page/火器.md "wikilink")，刻石立碑以示佔領。

### 明朝政策變化

明代基本上是禁止海外貿易的。明初對於[朝貢的](../Page/朝貢.md "wikilink")[國家有明確的時間間隔及停泊地等規定](../Page/國家.md "wikilink")。但1514年（明武宗正德九年），廣東右[布政使](../Page/布政使.md "wikilink")[吳廷舉擅立](../Page/吳廷舉.md "wikilink")《番舶進貢交易之法》規定，外國商船來華時間不受限制，一到廣東就可以上稅、賣貨。此舉一-{出}-，外國商船接踵而來。朝廷官員認爲吳延舉應負有責任，但朝廷並未對吳延舉進行追究，也沒有對葡萄牙商船進行干預。及後朝廷官員認爲佛朗機人擾民甚重，要求對葡人進行驅逐。1520年（明正德十五年），[御史](../Page/御史.md "wikilink")[丘道隆及御史](../Page/丘道隆.md "wikilink")[何鰲都曾向](../Page/何鰲.md "wikilink")[明武宗上奏要求驅逐佛朗機人](../Page/明武宗.md "wikilink")，但由於正德皇帝對佛朗機人有好感而不了了之，直到1521年[明世宗繼位](../Page/明世宗.md "wikilink")，他們的[奏摺才有了下文](../Page/奏摺.md "wikilink")。

### 葡萄牙與明帝建立關係

1515至1517年（明正德十年至十二年）間，侵佔滿剌加的葡人[若熱·德·阿爾布克爾克](../Page/若熱·德·阿爾布克爾克.md "wikilink")（Jorge
D'Albuquerque）派遣[拉斐尔·佩雷斯特雷洛到中國進行貿易](../Page/拉斐尔·佩雷斯特雷洛.md "wikilink")。1517年6月17日，[費爾南·佩雷茲·德·安德拉德](../Page/費爾南·佩雷茲·德·安德拉德.md "wikilink")等載葡萄牙[使者](../Page/使者.md "wikilink")[皮莱资駕八艘船前往中國](../Page/皮莱资.md "wikilink")，于8月15日抵達“屯門島”。當他們再北上時，遭到明水師阻攔，但葡人恃船堅炮利，強行進入[珠江内河](../Page/珠江.md "wikilink")，到達[廣州懷遠驛](../Page/廣州.md "wikilink")（今十八甫一帶）。葡人知道中國人憎惡佛朗機人，於是假扮成[穆斯林](../Page/穆斯林.md "wikilink")，並宣稱是向中國[進貢的](../Page/進貢.md "wikilink")。[兩廣總督](../Page/兩廣總督.md "wikilink")[陳金得知後](../Page/陈金_\(明朝\).md "wikilink")，先安排他們在懷遠驛住下，並發現他們並非[穆斯林](../Page/穆斯林.md "wikilink")，也沒有使節證明文件，而佛朗機亦不是歷來進貢的國家。於是安排他們到[光孝寺學習中國](../Page/光孝寺.md "wikilink")[禮儀](../Page/禮儀.md "wikilink")，同時將此事上奏[朝廷](../Page/朝廷.md "wikilink")。

1518年（明正德十三年）正月，朝廷答覆，把葡萄牙人帶來的特產按市價折成銀兩，使節進京洽談，請其餘船隻、人等立即返回。葡人沒有按照明政府要求離開，而是退出廣州，企圖攻佔[南山半島](../Page/南山半島.md "wikilink")(今[深圳市](../Page/深圳市.md "wikilink")[南山區](../Page/南山區.md "wikilink")[蛇口](../Page/蛇口.md "wikilink"))，但由於明朝駐軍太多未能得逞。然後他們退至「屯門島」，安營扎寨，做更多的軍事準備。此後，葡人又在「屯門海澳」及「葵涌海澳」（今香港[青衣島](../Page/青衣島.md "wikilink")、[葵涌一帶](../Page/葵涌.md "wikilink")）探查據點，製火器，立石碑，燒殺掠奪。當地居民怨聲載道，紛紛向官府告狀，並要求遷移至別處躲避佛朗機人的欺凌。8月，[若熱·德·阿爾布克爾克派](../Page/若熱·德·阿爾布克爾克.md "wikilink")換其兄費爾南·佩雷茲·德·安德拉德到[滿剌加](../Page/滿剌加.md "wikilink")，大部分人都還留在「屯門島」。

葡人眼見這樣拖下去無法見到中國皇帝，於是就[賄賂廣東的](../Page/賄賂.md "wikilink")[宦官](../Page/宦官.md "wikilink")。此法立即奏效，在1519年（明正德十四年）底，朝廷允許他們到[北京朝見](../Page/北京.md "wikilink")。1520年（明正德十五年）1月，皮莱资終於從廣州啓程，他事先已買通宦官得知明武宗在[南京遊玩](../Page/南京.md "wikilink")，趕了四個月的路到達南京。明武宗知道佛朗機使者到達南京卻不急於召見，而是自行返回北京，並告知皮莱资到北京朝見。1521年（明正德十六年）1月，皮莱资抵達北京。皮莱资到北京後，又到處拉關係，行賄，並讓自己的[翻譯](../Page/翻譯.md "wikilink")[火者亞三](../Page/火者亞三.md "wikilink")勾結武宗身邊的佞臣[江彬](../Page/江彬_\(明朝\).md "wikilink")。火者亞三教明武宗學習[葡萄牙語取樂](../Page/葡萄牙語.md "wikilink")，可以經常接觸到明武宗，但他依仗明武宗及江彬的庇護經常對官員無禮冒犯。主管外國進貢等事宜的[四夷舘主客主事](../Page/四夷舘.md "wikilink")[梁焯對不按規矩行禮的火者亞三施以](../Page/梁焯.md "wikilink")[杖刑](../Page/杖刑.md "wikilink")，江彬得知後大罵梁焯，並向明武宗告狀。但朝中憎惡江彬及火者亞三品行的人很多，又有朝中重臣幫梁焯求情，因此明武宗並未治梁焯的罪。而在廣東的葡人也因皮莱资進京而開始更加肆無忌憚。

### 明世宗改變對佛朗機人態度

1521年4月20日，明武宗病逝，[張皇太后當天就根據群臣意見殺了江彬](../Page/孝成敬皇后.md "wikilink")，後又將火者亞三處死，並下詔不許佛朗機進貢。

七月，廣東官員報，一批葡人到廣州要求進行貿易，廣東官員的意思是滿足他們的要求，[禮部認爲葡萄牙人假借使者之名挾貨通市](../Page/禮部.md "wikilink")，在廣東沿海屯駐過久，有所窺伺，[兵部亦持類似觀點](../Page/兵部.md "wikilink")。因此兵部與禮部都認爲應當拒絕其要求，並應當驅逐。

[明世宗根據江彬及火者亞三的表現及禮部與兵部的態度](../Page/明世宗.md "wikilink")，下令官員儘快驅逐佛朗機人，並再不許入境。

## 屯門海戰過程

[屯门海战_3426.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:屯门海战_3426.jpg "fig:屯门海战_3426.jpg")\]\]1521年（明正德十六年）八月下旬（此時[嘉靖皇帝已繼位](../Page/嘉靖皇帝.md "wikilink")），時年56歲的廣東海道副使[汪鋐奉命驅逐](../Page/汪鋐.md "wikilink")[佛朗機](../Page/佛朗機.md "wikilink")(葡萄牙)人。此時葡萄牙人由阿爾瓦雷斯
(Pedro Álvares)
率領，已佔據屯門島附近若干年，不久前又新加入了[迪奧哥卡爾佛](../Page/迪奧哥·卡爾沃.md "wikilink")（）的一艘大海船。汪鋐已料到葡萄牙人不肯輕易離開，因此先加強了[軍事](../Page/軍事.md "wikilink")[力量](../Page/力量.md "wikilink")，汪鋐主要的備戰措施如下：

  - 加強了南頭寨及東莞守禦千所的兵力；
  - 收集戰船及漁船，以備軍用；
  - 加強保家衛國的宣傳，組織兵力；
  - 在望族鄉紳吳瑗、鄭志銳的幫助下，招募民兵，並詢問海情；
  - 探知葡萄牙人的戰船體形巨大，火砲射程遠，命中率高。

在完成備戰後，汪鋐對葡萄牙人宣詔，要求葡人儘快離去，但葡人對此並不理會。於是汪鋐派軍隊驅趕葡人，遇到武裝抵抗。汪鋐親率軍民猛攻葡人船隊，此時又有[科埃略](../Page/科埃略.md "wikilink")（）及[雷戈](../Page/雷戈.md "wikilink")（）各帶兩艘大船前來援助葡人，明軍終因葡人火砲猛烈而敗陣。

明朝海道副使汪鋐通過在葡萄牙人船上的中國水手，得到了佛朗機炮和蜈蚣船的資料。《殊域周咨錄》紀載：「有東莞縣白沙巡檢何儒，前因委抽分，曾到佛朗機船，見有中國人楊三、戴明等，年久住在彼國，備知造船、鑄銃及製火藥之法。鋐令何儒密遣人到彼，以賣酒米為由，潛與楊三等通話，諭令向化，重加賞齎，彼遂樂從。約定其夜，何儒密駕小船，接引到岸，研審是實，遂令如式製造。鋐舉兵驅逐，亦用此銃取捷。奪獲伊銃大小二十餘管。」

汪鋐在第一次進攻失敗後，新制定了作戰計劃。準備了一些裝滿[油料和柴草的小舟](../Page/油料.md "wikilink")，待一天刮起很大的南風，汪鋐率軍士4000眾，船隻50餘再次攻打葡人船隊。先將一些填有膏油草料的船隻點燃，火船快速朝葡人船隻駛去，由於葡人船隻巨大，轉動速度緩慢，無法躲開火船進攻，很快燃燒了起來，葡人大亂。汪鋐又趁機派人潛入水下，將未起火的葡人船隻鑿漏，葡人紛紛跳海逃命。然後汪鋐命軍士躍上敵船與葡人廝殺，葡人大敗。最後剩下三艘大船，在9月7日趁天黑逃到附近島嶼藏身。天亮後，風向逆轉，葡人才借強勁的北風勉強逃過明軍的追擊，逃回已竊据的滿剌加。至此，中國收回被葡人盤踞的“屯門島”及經常滋擾的“屯門海澳”及「葵涌海澳」。

後來，汪鋐就使用在楊三、戴明等指導下仿製的[蜈蚣船和](../Page/蜈蚣船.md "wikilink")[佛朗機炮](../Page/佛朗機炮.md "wikilink")，以其人之道還治其人之身，大敗葡萄牙人，驅逐在粵葡萄牙人出境，鑿沉葡船，奪得大小火銃二十多管。

屯門海戰的勝利是來之不易的。正如《重建汪公生祠記》載：「公（汪鋐）以儒發身戎務，若非素習，壹旦挺身行陣，摧數百年未睹之強寇，豈偶然者哉！公生平忠義自許，剔歷中外，始終壹節。」

屯門海戰，明軍驅逐佛朗機獲勝，體現了汪鋐文武兼備的才幹。汪鋐對當地天時地利、風土民情的了解，是得益於吳瑗、鄭誌銳兩位在南頭的知交。海戰中汪鋐的表現，鄭誌銳回憶中曾如是說：「公（汪鋐）為統制，不事威刑，士有死事者，厚恤其家，所俘獲，悉以賚下，秋毫無私。」吳瑗也贊賞道：「屯門臨不測之海，風濤險惡，寇恃火炮為長技，虐焰張甚，士或憚行，公毅然身率之。」

勝利後，汪鋐感慨萬千，做了《駐節南頭喜鄉眷 吳瑗、鄭志銳劃攻屯門彜之策賦之》一詩：

  -
    轔轔車馬出城東，攬轡欣逢二老同。
    萬里奔馳筋力在，一生精潔鬼神通。
    灶田撥鹵當秋日，漁艇牽篷向晚風。
    回首長歌無盡興，天高海闊月明中。

## 海戰後續事件

屯門海戰結束後，明政府下令水師見到懸挂葡萄牙旗幟的船隻就將其擊毀，又在[新會縣茜草灣發生](../Page/新會.md "wikilink")[茜草灣之役](../Page/茜草灣之役.md "wikilink")，葡人再嘗戰敗。

雖經過兩次失敗，葡萄牙人並未放棄，改爲侵擾[福建及](../Page/福建.md "wikilink")[浙江沿海](../Page/浙江.md "wikilink")。但在這之後直到1541年（明[嘉靖](../Page/嘉靖.md "wikilink")20年）的20年間，中國典籍中再沒有佛朗機侵擾廣東沿海的記錄。

1553年（明嘉靖32年），葡萄牙人成功賄賂廣東官員換取在澳門通商權，1573年終于獲明朝政府准許以租地形式在[澳門居留](../Page/澳門.md "wikilink")，成爲在中國的首个落腳點。

## 註釋

1.  ：火者亞三，本為中國人，因會講葡萄牙語，成爲皮莱资的助手。

2.  ：[Diogo的译名是迪奥哥](https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E8%BF%AA%E5%A5%A5%E5%93%A5%C2%B7%E5%BE%B7%C2%B7%E5%88%A9%E9%A9%AC%C2%B7%E5%B7%B4%E5%A1%9E%E7%BD%97%E6%96%AF&oldid=38293569)。[Calvo的译名是卡尔沃](https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E5%9F%83%E8%BF%AA%C2%B7%E5%8D%A1%E5%B0%94%E6%B2%83&oldid=39849710)

3.  ：：西芒·安德拉德领导下葡萄牙人建寨、製火器、殺一名海员、阻礙外來船隻交易等令明朝官府憤怒的行為。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 張一兵 著，[深圳博物館](../Page/深圳博物館.md "wikilink")
    編：《深圳古代簡史》，文物出版社，1997年6月第一版，ISBN
    7-5010-0948-1. pp. 148–155.
  - 彭慶元：[《叩問英雄》](https://web.archive.org/web/20070928132959/http://www.szed.com/tqb/20030413/ca271114.htm)，原載于《[深圳特區報](../Page/深圳特區報.md "wikilink")》2003年4月13日
  - 王冬青、潘如丹：《西方国家第一次对华军事冲突》，[[https://web.archive.org/web/20060621080844/http://www.chinamil.com.cn/site1/jssdjt/2005-05/10/content_200505.htm\]及\[https://web.archive.org/web/20060621080832/http://www.chinamil.com.cn/site1/jssdjt/2005-05/10/content_200504.htm](https://web.archive.org/web/20060621080844/http://www.chinamil.com.cn/site1/jssdjt/2005-05/10/content_200505.htm%5D及%5Bhttps://web.archive.org/web/20060621080832/http://www.chinamil.com.cn/site1/jssdjt/2005-05/10/content_200504.htm)
    <https://web.archive.org/web/20060621080832/http://www.chinamil.com.cn/site1/jssdjt/2005-05/10/content_200504.htm>](https://web.archive.org/web/20060621080844/http://www.chinamil.com.cn/site1/jssdjt/2005-05/10/content_200505.htm)，2005年5月10日
  - 陳海先：[《历代深圳海防的设立》](https://web.archive.org/web/20060511212704/http://www.szzx.gov.cn/wsl/szws/4/200602/t41099.htm)，2001年4月29日
  - 周寧：[《海客谈瀛洲：帝制时代中国的西方形象》](https://web.archive.org/web/20050525165246/http://www.housebook.com.cn/200404/03.htm)，原載于《書屋》2004年第四期
  - [黃慶華：《对明代中葡关系中几个问题的考察》](http://jds.cass.cn/Article/20060314074006.asp).
    2006年3月14日

{{-}}

[T](../Page/category:香港明朝歷史.md "wikilink")
[T](../Page/category:葡萄牙战役.md "wikilink")
[T](../Page/category:明朝战役.md "wikilink")
[T](../Page/category:明朝历史事件.md "wikilink")
[T](../Page/category:1521年.md "wikilink")

[T](../Category/屯門.md "wikilink")
[Category:深圳军事史](../Category/深圳军事史.md "wikilink")
[Category:广东历次战争与战役](../Category/广东历次战争与战役.md "wikilink")
[Category:香港戰役](../Category/香港戰役.md "wikilink")
[Category:澳門中外交流史](../Category/澳門中外交流史.md "wikilink")
[Category:中葡关系](../Category/中葡关系.md "wikilink")
[Category:中國海戰](../Category/中國海戰.md "wikilink")